Однородную полусферу радиусом $R$ и массой $m$, равномерно заряженную по поверхности зарядом $q$, приложили основанием к вертикальной протяженной металлической плоской стене (см. рисунок). Заряды по сфере не перераспределяются.
\begin{enumtask}
	\item С какой силой полусфера притягивается к стене?
	\item При каком коэффициенте трения $\mu$ между стеной и полусферой она будет
	покоиться, «прилипнув» к стене?
	\item При каких значениях массы полусферы при заданном коэффициенте трения $\mu < 1$ полусфера будет скользить вниз вдоль стены, не отрываясь от нее? 
\end{enumtask}
Центр масс однородной полусферы находится на расстоянии $R / 2$ от центра ее основания.
\answer{$F = \frac{q^2}{8 \pi \epsilon_0 R^2}$; $\mu > \frac{8 \pi \epsilon_0 mg R^2}{q^2}$; $m \geq \frac{\mu q^2}{8 \pi \epsilon_0 g R^2}$.}
\tags{11, электростатика}